\selectlanguage{italian}
\chapter{Reti distribuite}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\section{Premessa}
Internet ha subito numerosi e sostanziali cambiamenti sin dal suo debutto sul finire degli anni '60, come costola della rete ARPANET. Attualmente ha un numero stimato di utenti di circa il 55,1\% della popolazione mondiale \cite{internetStats}. Internet del passato è stato trasformato in un'infrastruttura onnipresente, orientata ai servizi e utilizzabile in qualsiasi momento, ovunque e per il più disparato uso. In un ambiente così strutturato non solo l'utente diventa onnipresente, ma anche i dispositivi e il loro contesto applicativo diventano trasparenti ed ubiquitari. Con la miniaturizzazione dei dispositivi, l'incremento della potenza computazionale e la riduzione dei consumi energetici, questo trend continuerà anche nel prossimo futuro.\newline
I fruitori dell'odierno mondo connesso sono sommersi da informazioni provenienti da una miriade di applicazioni e servizi presenti sui loro dispositivi, nelle infrastrutture di comunicazione ed in Internet. Già oggi possiamo osservare una gigantesca mole di dati transitare tra \textit{things} come smart devices, servizi, sensori, e così via, i quali interagiscono con l'utente e tra di loro per offrire servizi o informazioni.\newline
IoT è un'architettura orientata ai servizi, talvolta con vincoli sulle risorse dei singoli dispositivi, e costituisce un sottoinsieme necessario della grande rete ad accesso pubblico, tramite il quale tutti i dispositivi fisici e virtuali possono comunicare tra di loro, fornendo un servizio senza interruzioni a tutti gli stakeholder.\newline
IoT è la convergenza di sensori, RFID, smart devices e ogni altro oggetto dotato di capacità di calcolo, comunicazione e sensoristica. Da ciò discende la necessità di ampliare e formulare nuovi modelli di gestione della sicurezza e della privacy, che tengano conto dell'interazione tra utenti e \textit{things}.
\subsection{Scenario}
Internet of Things descrive una rete globale e distribuita di dispositivi nomadici interconnessi ed intercomunicanti. È la rete di convergenza che integra l'\textit{ubiquitous computing}, il \textit{pervasive computing} e l'intelligence distribuita nell'ambiente.\newline
Il termine IoT ha sottili sfumature di significato e rilievo in base al contesto di applicazione. Nel sequente elaborato verrà usato nell'accezione, già rimarcata, di spazio di interazione tra dispositivi ed attori umani. In un mondo così dipinto, la grande portata dell'IoT incrementa le eventualità in cui un utente può interagire con gli oggetti del proprio ambiente (sia fisico che virtuale). Gli usi nuovi e efficienti di tecnologie quali RFID, NFC, ZigBee e Bluetooth stanno contribuendo alla creazione di applicazioni di gran valore per tutti gli attori coinvolti nell'IoT. In Figura \ref{fig:vision} si può osservare un'instantanea globale di quanto descritto 
\begin{figure}[hbt!]
	\centering					
	\includegraphics{vision}
	\caption{Attori dello scenario IoT}
	\label{fig:vision}
\end{figure}
in precedenza.\newline
Un esempio, per comprendere al meglio l'importanza di quanto detto, può essere espresso dallo scenario descritto di seguito.
\paragraph{ }Bob è un tecnofilo ed un professionista nel campo delle vendite. Il suo impiego richiede viaggi di lavoro in tutto il mondo. Può accedere ad informazioni e servizi, sia privati che professionali, tramite \textit{things} sviluppati attenendosi alle future specifiche dell' IoT. Segue la descrizione di un viaggio di Bob.
\paragraph{In aeroporto}
Bob entra in aeroporto, riceve un avviso sul suo \textit{smart device} inerente ai servizi disponibili in aeroporto (\textbf{scoperta dei \textit{things} e servizi pubblici}), come mappe guidate dell'aeroporto, il tempo di attesa attuale per i controlli di sicurezza, i ritardi e le tempistiche del volo, etc. Decide di controllare il tempo di attesa corrente e viene a sapere da un \textit{thing} dell'infrastruttura che in media richiede un'ora e mezza per concludere i controlli preliminari (\textbf{fruizione del servizio dei \textit{public things}}). Al check-in, un altro avviso lo informa che, a causa di problemi tecnici, il suo volo è posticipato di un paio di ore e che la compagnia aerea distribuisce e-vouchers per il pranzo (\textbf{avvisi basati su informazioni personali resi disponibili ai \textit{things}}). Bob controlla la sua email. Il dispositivo che usa può accedere a servizi internazionali sottoscritti dalla sua società. Bob dunque beneficia di una connessione veloce per accedere a servizi ed al suo ufficio da remoto (\textbf{fruizione di servizi per chi appartiene ad un gruppo}).
\paragraph{A destinazione}
Bob è appena atterrato e, in un posto sconosciuto, realizza di dover trovare il miglior percorso per raggiungere il centro. Il suo dispositivo riceve una mappa locale da un \textit{thing} dell'aeroporto e Bob riesce a raggiungere il primo bus utile, rendendo disponibile la sua posizione al \textit{thing} (controllo dell'accesso). Il servizio mostra le partenze e la possibilità di comprare un biglietto (\textbf{controllo dell'accesso per approvare un pagamento}). Giunto al centro, noleggia un dispositivo da un ISP locale per la durata del soggiorno (dispositivo con servizi sul territorio personalizzati come ristorazione e attrazioni turistiche). Il nuovo dispositivo viene aggiunto al suo \textit{terminale virtuale} (Identity imprinting/Multi device Single Sign On) e vengono trasferite le \textit{policy} (privacy, informazioni ID provider, etc.) (\textbf{gestione distribuita delle \textit{policy}}). Dopo l'incontro di lavoro, in centro città, Bob affitta una bicicletta usando un token reso disponibile da un dispositivo in piazza (pagamento prenotato via account). La tariffa dipende dai dati rilevati dai sensori della bici. Il sensore può immagazzinare il percorso effettuato e renderlo disponibile per il blog di Bob (\textbf{gestione dati della sensoristica}). Improvvisamente Bob riceve una notifica di prossimità: Alice, sua collega di lavoro, è in zona (aggiornamento da servizi di geolocalizzazione/policy di geolocalizzazione). Bob accetta di pranzare con Alice a patto che lei presenti un contratto di assicurazione temporanea per l'uso di una vettura (\textbf{negoziazione policy}). Alice negozia un contratto a breve termine con la sua compagnia e riesce ad inviare alla vettura le credenziali giuste per la guida di Bob (meccanismo di delega). Ogni tariffazione viene addebitata automaticamente ad Alice invece di Bob (\textbf{gestione intelligente del contesto}). Giunta la sera Bob perde il passaporto e si reca alla più vicina stazione di polizia. Qui riesce a dimostrare la sua identità, accedendo alla sua raccolta di \textit{documenti virtuali} (accesso a dati distribuiti/controllo accesso). Il giorno dopo i sensori corporei della sua camicia gli segnalano un problema di ipertensione (\textbf{monitoraggio}). Il medico di Bob viene notificato e visualizza i valori e gli ultimi rapporti di salute. Con le raccomandazioni del medico Bob risolve la questione di salute e si rimette in viaggio.
\paragraph{Ritorno a casa}
Bob presenta il rapporto della polizia alle autorità per ottenere un nuovo passaporto (\textbf{affermazioni sicure}). Usa un servizio di monitoraggio in cloud per vedere i dati del viaggio e pubblicarli sul suo blog (\textbf{condivisione dati}). Viene programmato automaticamente un appuntamento col suo medico.
\subsection{Tendenze emergenti}
L'interazione senza soluzione di continuità di dispositivi nomadici, sensori, stanze, macchinari, veicoli e altri \textit{things}, tramite una rete con o senza fili, implica una rilevante trasformazione del valore tecnologico ed economico delle applicazioni del futuro. È possibile riconoscere facilmente questa tendenza nel campo dell'entertainment: musica, video e media diventano sempre più accesibili in forma digitale. I campi di applicazione dell' IoT sono pressochè illimitati.
Gli stakeholder in contesto IoT saranno:
%  \cite{stakeholders}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Utente} \texttt{-} rappresenta i dispositivi o i software che hanno lo scopo di utilizzare servizi, infrastrutture
	\item \textbf{Fornitori} \texttt{-} di servizi e infrastruttura, con obiettivi commerciali 
	\item \textbf{Società} \texttt{-} include una piattaforma legale
\end{itemize}
Queste parti e applicazioni assumono immediata importanza per un sistema di trasporto intelligente, l'azienda manifatturiera e la logistica, la sicurezza pubblica e privata.
I sistemi esistenti basati su carta e operazioni manuali sono maggiormente soggetti ad errori. Gli errori vengono così trasmessi agli attuali sistemi software. Questi ultimi, al contrario, richiedono un'adeguata e corretta informazione, necessaria per prendere decisioni appropriate nel contesto dato.
\section{Blocchi costituenti}
L'idea fondamentale è che IoT connetterà tutti gli oggetti che ci circondano per fornire comunicazione e servizi contestuali. Le differenti applicazioni e i blocchi 
\begin{figure}[hbt!]
	\centering					
	\includegraphics{blocks}
	\caption{Applicazioni IoT e blocchi funzionali.}
	\label{fig:blocks}
\end{figure}
funzionali dell'IoT sono mostrati in Figura \ref{fig:blocks}.\newline
Le caratteristiche principali sono descritte di seguito:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dispositivi diversi} \texttt{-}
	      IoT include una vasta gamma di oggetti, virtuali e reali, che spaziano da dispositivi con alte prestazioni a semplici sensori.
	\item \textbf{Identità} \texttt{-}
	      Le identità rappresentano il mezzo con cui gli utenti interagiscono con i dispositivi personali e consumano servizi. Prima che ogni servizio venga consumato, devono essere verificate l'identità digitale del fruitore (identità dell'utente) e l'identità di ogni entità che offre il servizio (identità del servizio). Nell'IoT, questo concetto di identità si estende alle cose. Assicurarsi che i dispositivi abbiano un modo per essere identificati è di fondamentale importanza per rendere le interazioni sicure. Anche le identità presenti nei dispositivi sono critiche per il loro interfunzionamento.
	\item \textbf{Interazioni} \texttt{-}
	      La natura ubiquitaria dei dispositivi impatta enormemente il modo in cui gli utenti interagiscono con loro quotidianamente. In confronto al passato, dove le interazioni erano limitate dal possesso e dalla sottoscrizione, in uno scenario IoT gli utenti sono in grado di scoprire servizi e usare \textit{things} pubblici. Essi possono aggiungere \textit{things} temporanei nel loro spazio, condividere i \textit{things} con gli amici. \textit{Things} pubblici possono, inoltre, far parte dello spazio personale di più utenti contemporaneamente. Tale natura delle interazioni richiede che le informazioni condivise dall'utente con i dispositivi e tra dispositivi stessi siano sicure e che l'autenticazione ed il controllo d'accesso siano preservati in ogni momento.
\end{itemize}
\subsection{Architettura a strati}
Le reti IoT sono divise in tre principali strati di astrazione:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Things} \texttt{-} Già ampiamente definiti in precedenza come oggetti fisici o virtuali, eterogenei tra di loro. Questi endpoint forniscono informazioni di immagazzinamento dati, collezione di informazioni, elaborazione delle informazioni, comunicazione/trasmissione e prestazione delle azioni.
	\item \textbf{Middleware} \texttt{-} Questo livello ha la funzione di uniformare il panorama eterogeneo dell'IoT. A causa della mancanza di uno schema comune di identificazione e indirizzamento, questo strato deve anche provvedere al mantenimento del pool di indirizzi dei \textit{things} e al meccanismo di mappatura degli indirizzi. Il Middleware fornisce anche una Application Programming Interface (\newacronym{api}{API}{Application Programming Interface}\acrshort{api}) per la connessione dei dati, i servizi di elencazione, i meccanismi di gestione degli eventi e i protocolli di sicurezza. Obiettivo di un middleware è anche di astrarre le differenze di formato dei dati, dell'indirizzamento e della configurazione dei livelli sottostanti. Alcune delle funzionalità di rete autonoma sono eseguite in questo livello. Inoltre esso fornisce risorse di immagazzinamento, elaborazione per l'informazione aggregata e strumenti ulteriori di calcolo.
	\item \textbf{Servizio/Accesso} \texttt{-} Questo livello riguarda l'insieme di tecniche per
	      l'accesso a un insieme di servizi su piattaforme e ambienti diversi. Le applicazioni aziendali per il business usano e incrementano l'informazione proveniente dal livello \textit{Things} tramite il Middleware. L'informazione inviata da una rete di sensori o da una rete \newacronym{rfid}{RFID}{Radio Frequency Identification}\acrshort{rfid}(come i valori di un sensore o l'identità di un dispositivo) richiede particolare trattamento e stoccaggio. Anche i dati archiviati per le varie applicazioni sono utili per migliorare la pianificazione ed il monitoraggio del business. Le varie applicazioni, che richiedono accesso ai dati e visualizzazione, vengono gestite nel livello di accesso tramite piattaforme di sviluppo e librerie standard. Il livello di accesso rappresenta un insieme di applicazioni per l'accesso ai servizi della rete IoT, come mostrato in figura \ref{fig:layers}.
\end{itemize}
\begin{figure}[hbt!]
	\centering
	\includegraphics{layers}
	\caption{Architettura a strati IoT di alto livello.}
	\label{fig:layers}
\end{figure}
L'architettura della rete IoT di alto livello può essere immaginata come un'architettura a strati, nella quale troviamo il livello di \textit{edge technology}, il livello
di gateway d'accesso  ed il livello Internet. Il livello di gateway d'accesso è costituito da un insieme di dispositivi di rete e da dispositivi gateway, che forniscono la connettività tra il livello edge e il livello Internet. Il livello Internet garantisce il supporto dei protocolli Internet per funzionalità di rete e gestione.
La Figura \ref{fig:layers} mostra un'architettura di alto levello di IoT con le funzionalità relative ad ogni strato \cite{layers}.

\section{Problemi e sfide}
L'IoT comprende reti ad-hoc con capacità collaborative dovute a vari tipi di oggetti, che possono essere classificati in base a diversi parametri. Alcuni parametri
per la classificazione sono dimensioni, mobilità, potenza, connettività, automazione e
protocollo di rete. Gli oggetti IoT hanno caratteristiche come il rilevamento e/o
capacità di attuazione, limitazione di energia/potenza, mobilità e connettività con
il mondo fisico. Prendendo in esame la classificazione e le caratteristiche degli oggetti IoT, emergono differenti problematiche e sfide descritte di seguito.
\subsection{Problemi di Progettazione}
La perfetta integrazione dei \textit{things} con Internet è impegnativa. La visione di IoT è connettere ogni oggetto ad Internet. I principali fattori di influenza sono
la connettività, le fonti di energia, il fattore di forma, la sicurezza, i fattori geografici
e costo di implementazione e funzionamento. Esaminando le applicazioni aziendali
dell'IoT, si deduce che la scalabilità, la modularità, l'estensibilità e
l'interoperabilità sono i requisiti chiave di progettazione per l'IoT, al fine di rendere disponibili servizi ai provider di soluzioni, agli sviluppatori e agli utenti. Nell'IoT la gamma di opzioni di connettività aumenterà gradualmente e in questo contesto le esigenze di comunicazione cambieranno e le nuove architetture radio e di servizio saranno tenuti a soddisfare le esigenze di connettività dei dispositivi emergenti.
Questi vincoli di progettazione assumeranno un ruolo importante nella progettazione delle infrastrutture e dei protocolli per l'IoT.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Poca memoria} \texttt{-} Gli oggetti dell'IoT sono dotati di memoria ridotta in dimensioni (sensori, etichette RFID)
	\item \textbf{Bassa potenza computazionale} \texttt{-} Gli oggetti sono dotati di poca potenza di calcolo e sono adatti all'elaborazione di pochi dati alla volta.
	\item \textbf{Durata ridotta} \texttt{-} A causa della fornitura di servizi di natura nomadica e senza soluzione di continuità, l'alimentazione elettrica è un'altra questione importante.
	\item \textbf{Bitrate e throughput bassi} \texttt{-} A seconda dell'applicazione sottostante, la quantità di dati generati è varia e massiva in dimensioni. Questa è una delle sfide importanti in IoT con risorse limitate.
	\item \textbf{Larghezza di banda} \texttt{-} L'IoT comprende applicazioni di piccole dimensioni (Smart Home) o su larga scala (aziende, centri commerciali) che offrono servizi senza soluzione di continuità agli utenti e agli altri dispositivi. La scalabilità è un requisito importante per identificare in modo univoco singoli dispositivi. Essa si traduce in necessità di maggiore larghezza di banda.
\end{itemize}
Al fine di rendere i servizi IoT disponibili a basso costo con un gran numero di dispositivi che comunicano l'uno con altro, ci sono molte sfide da superare. Queste sfide sono divise
in due categorie come:
\begin{itemize}
	\item Sfide tecnologiche
	\item Sfide nella sicurezza
\end{itemize}
\subsection{Sfide tecnologiche}
Queste sfide sono legate alle tecnologie wireless, all'energia, alla scalabilità, alla natura distribuita e dinamica di IoT e alle interazioni ubiquitarie.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Comunicazione Wireless} \texttt{-} IoT utilizza in modo significativo la convergenza di tecnologie wireless consolidate come GSM, UMTS, Wi-Fi, Bluetooth e WPAN. Esse utilizzano standard diversi e hanno requisiti di larghezza di banda di comunicazione diversi. Questa convergenza crea anche seri problemi di interoperabilità.
	\item \textbf{Scalabilità} \texttt{-} Il numero illimitato di dispositivi crea aree di visibilità e scalabilità nell' IoT più ampie rispetto alle reti di comunicazione convenzionali. IoT copre grandi aree di applicazione come un ambiente domestico, in cui il numero di dispositivi e servizi è ridotto rispetto ad una fabbrica o ad un'edificio. IPV6 è un tentativo di ospitare un così grande numero di dispositivi e cose in IoT.
	\item \textbf{Energia} \texttt{-} L'IoT consiste di oggetti vincolati che non hanno abbastanza potenza, memoria e capacità di calcolo. Rispetto ai protocolli convenzionali in esecuzione su dispositivi con sufficienti risorse, è molto importante progettare protocolli leggeri per l'IoT che minimizzino il consumo di energia.
	\item \textbf{Natura distribuita e dinamica} \texttt{-} Nell'IoT, i \textit{things} possono interagire l'uno con l'altro in qualsiasi momento, da qualsiasi luogo e in qualsiasi modo, indipendentemente dalla posizione. Poiché le reti IoT sono distribuite per natura, la progettazione di protocolli adatti è un compito impegnativo. Gli oggetti interagiscono dinamicamente e quindi i servizi per loro appropriati devono essere automaticamente identificati. Oltre a ciò, la mobilità/roaming degli oggetti è un'altra importante sfida.
	\item \textbf{Identificazione} \texttt{-} Nell'IoT, i \textit{things} includono varietà di oggetti come computer, nodi sensori, persone, veicoli, medicine, libri, ecc. Queste cose dovrebbero essere identificate in modo univoco per permettere capacità di indirizzamento e comunicazione. Dopo aver verificato l'identità dei \textit{things}, noi chiamiamo queste entità identificate in modo univoco come oggetti. In letteratura sono stati proposti diversi schemi di identificazione come RFID Object Identifier, EPCglobal, ShortOID e Near Field Communications Forum, IPV4, IPV6 ed E.164.\newline Questi metodi/principi di indirizzamento dipendono dalla tecnologia di accesso scelta, ed avere molti protocolli di indirizzamento diversi per le varie tecnologie di accesso rappresenta una sfida.
\end{itemize}
\section{La standardizzazione M2M}
Wu et al.\cite{wuetal} presentano un'architettura generale ampiamente accettata per l'IoT. Essi derivano un modello a cinque strati dall'architettura tradizionale a tre strati costituita dai livelli di percezione, rete e applicazione. Essi introducono i livelli di elaborazione e di lavoro, come visualizzato nella Figura \ref{fig:iotlayers}.
\begin{figure}[hbt!]
	\centering
	\includegraphics{iotlayers}
	\caption{Architettura IoT a 3 e 5 livelli, e focus della tesi.}
	\label{fig:iotlayers}
\end{figure}\newline 
Esistono già tecnologie ubiquitarie e standard per i livelli di percezione e rete, ad esempio RFID e GPS per sensori nel livello di percezione e Wi-Fi, Bluetooth, ZigBee e IPv6 per il livello di rete. Questo lavoro di tesi si focalizza sul livello più alto della pila architetturale di IoT, per la precisione sul livello di applicazione dell'architettura a tre strati originale, o sui livelli di elaborazione e applicazione dell'architettura a cinque strati derivata da Wu et al. La standardizzazione su questi livelli dell'architettura sta avvenendo, ma non è ancora così raffinata e completa come nei due livelli inferiori.\newline
Le più note organizzazioni coinvolte nella definizione di standard per i protocolli di comunicazione comprendono \newacronym{ietf}{IETF}{Internet Engineering Task
Force}\acrshort{ietf} (Internet Engineering Task Force) e \newacronym{oasis}{OASIS}{Organization for the Advancement of Structured Information Standards}\acrshort{oasis} (Organization for the Advancement of Structured Information Standards). Esempi di questi protocolli includono \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} (Constrained Application Protocol), un blocco costituente fondamentale per abilitare i dispositivi vincolati di oggi all'integrazione di funzionalità \newacronym{rest}{REST}{Representational State Transfer}\acrshort{rest} \newacronym{api}{API}{Application Programming Interface}\acrshort{api} e \newacronym{mqtt}{MQTT}{Message Queue Telemetry Transport}\acrshort{mqtt} di OASIS, un sistema di messaggistica con architettura di tipo subscriber/publisher. Negli ultimi anni, con gli elementi costitutivi di livello inferiore, lo sviluppo degli standard nel livello applicativo si è orientato verso la standardizzazione architetturale a livello di sistema. Le organizzazioni di spicco che operano in questo settore includono \newacronym{etsi}{ETSI}{European Telecommunications Standards Institute}\acrshort{etsi} (European Telecommunications Standards Institute), oneM2M e \newacronym{oma}{OMA}{Open Mobile Alliance}\acrshort{oma} (Open Mobile Alliance). Nel 2009, lo sviluppo degli standard \newacronym{m2m}{M2M}{Machine2Machine}\acrshort{m2m} (Machine2Machine) si era concentrato principalmente sulla funzionalità del livello di trasporto, ma la ricchezza di applicazioni e servizi emergenti e l'aumento dei volumi delle transazioni M2M avevano raggiunto un livello in cui era evidente la necessità di un'architettura, a livello di sistema, comune. Il comitato tecnico ETSI M2M è stato costituito nel 2009, come risposta alle richieste degli operatori di telecomunicazioni, e ha il compito di sviluppare standard per soddisfare tali esigenze \cite{hersent2012internet}.\newline
Per rispondere alle richieste di standardizzazione di M2M e IoT su scala globale, ETSI e altri sei autorevoli organizzazioni hanno risposto all'intento globale con oneM2M, nel 2012. Si tratta di un progetto di partnership il cui obiettivo è ridurre al minimo la frammentazione degli standard M2M attraverso la standardizzazione di una piattaforma di servizio M2M applicabile a livello globale ed interoperabile. Oltre allo sviluppo di standard congiunti, adotta standard sviluppati da organizzazioni partner come OMA e \newacronym{bbf}{BBF}{The Broadband Forum}\acrshort{bbf} (The Broadband Forum). La \newacronym{ipso}{IPSO}{Internet Protocol for Smart Objects}\acrshort{ipso} (Internet Protocol for Smart Objects) Alliance è stata creata nel 2008 per facilitare e promuovere l'uso di tecnologie Internet standard per la connessione di dispositivi IoT. IPSO Alliance produce un modello a oggetti comune per l'interoperabilità di alto livello nell'ecosistema degli \textit{smart object device}, applicazioni correlate e altri dispositivi e servizi. Queste definizioni sono utilizzate, ad esempio, in \newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} (Lightweight Machine2Machine).
